
\usetheme[progressbar=frametitle, block=fill, subsectionpage=progressbar]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{1pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{1pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\usepackage{pgf}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\definecolor{ENSBlue}{RGB}{0, 119, 139}
\definecolor{ENSJaunePorte}{RGB}{255, 180, 50}
\definecolor{ENSBleuCheminee}{RGB}{70, 35, 0}
\definecolor{ENSBrunBois}{RGB}{210, 160, 90}
\definecolor{ENSNoir}{RGB}{0, 0, 0}
\definecolor{ENSVertFenetre}{RGB}{130,  190, 50}
\definecolor{ENSGrisBeton}{RGB}{190, 190, 190}
\definecolor{ENSRougeBrique}{RGB}{240, 130, 90}

\title{Gestion de la mémoire en Python}
\subtitle{Leçon M2FESUP}
\date{\today}
%\date{}
\author{Léopold CLÉMENT}
\institute{ENS Paris Saclay : Intranet}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo_ENSPS_UPS.png}}

\setbeamercolor{alerted text}{fg=ENSRougeBrique}
\setbeamercolor{exemple text}{fg=ENSVertFenetre}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=ENSBlue}


\setbeamercolor{progress bar}{fg=ENSJaunePorte, bg=ENSGrisBeton}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{xspace}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Séquence}

\begin{frame}
  \frametitle{Choix du référenciel}
  \alert{Hors programme pour toutes les filières.}
  \pause
  En lien avec l'informatique embarqué, la programmation orientée objet.
  
  \pause
  \begin{block}{Choix}
    Je me place dans le référenciel DUT GEII
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Thématiques abordées}

  \begin{itemize}
    \item Gestion de la mémoire : \begin{itemize}
      \item Pointeur,
      \item Rappel sur C, C++, Java \dots
    \end{itemize}
    \pause
    \item Python
    \item Micro-python
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{UE choisie}

  \begin{alertblock}{A2I-21 : Systèmes informatisés}
    Comprendre, développer et intégrer une application à microprocesseurs en tenant compte des contraintes de temps.
  \end{alertblock}
  \pause
  Prérequis : \begin{itemize}
    \item Principe de l'électronique numérique
    \item Principe de programmation/algorithmie
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Organisation de la séquence}

  \begin{table}
    \tiny
    \begin{tabular}{cccc}
      \toprule
      Thématique & C & TD & TD \\ \midrule \pause
      Compléments sur les processeurs & 1h & 2h & 1,5h \\
      Structure générale des différents systèmes & 2h & 2 \times 1,5 h & 1,5h \\
      Gestion des périphériques standards& 2 \times 1,5h & 2 \times 1,5h & 3h \\
      
      Remédiation & & 2h & \\
      Exam intermediaire \\
      Correction & & 1h & \\
      \midrule \pause
      Utilisation d'une méthode de développement & 1h & 1h & 3h \\
      Hiérarchie de programme & 2h & 2h & 3h \\
      Analyse et contraintes d'une application & 2 \times 1,5h & 4h & 0\\
      Génération d'un dossier d'analyse& 2h & 4h & 0 \\

      Mini-projet &  &  & 12h \\
      Remédiation & & 2h & \\

      Examen final\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
  

\end{frame}

\section*{Leçon}

\begin{frame}
  \frametitle{Introduction}

  \begin{alertblock}{Objectif}
    Comprendre comment les variables Python sont stockées dans la mémoire de la machine
  \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Sommaire}
  %\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}


\section{La gestion de la mémoire}

\begin{frame}
  \frametitle{Pourquoi la mémoire}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}
      \begin{alertblock}{Problème}
        Le processeures n'a qu'un nombre limité de registres \pause ($13$ registres $32$bits pour le ARM-M33).
      \end{alertblock}
    \column{0.45 \textwidth}
      \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{figures/M33.png}
        \caption{Registre du processeur ARM-M33}
      \end{figure}
  \end{columns}

\end{frame}

\subsection{Organisation générale de la mémoire}

\begin{frame}
  \frametitle{La pile / stack}
  
  \begin{alertblock}{Définition}
    Mémoire indexée de manière relative par rapport au pointeur de pile.    
  \end{alertblock}
  \pause
  Contrainte : \begin{itemize}
    \item Taille connue à la compilation,
    \item Risque de débordement en cas de récursion.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Le tas / heap}

  \begin{alertblock}{Définition}
    Mémoire indexée de manière absolue.
  \end{alertblock}
  \pause
  Contrainte : \begin{itemize}
    \item Acces par pointeur,
    \item Gestion de la mémoire nécéssaire.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Les différents type de gestion de mémoire}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Allocation statique}

  \begin{block}{Principe}
    Toutes les allocations sont réalisées par le \alert{compilateur}.
  \end{block}
  \pause
  Utilisé par :\begin{itemize}
    \item C/C++\dots
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{exampleblock}{exemple en C}
    \begin{minted}{C}
int A[10];
    \end{minted}
  \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Allocation dynamique}

  \begin{block}{Principe}
    Les allocations sont réalisées à l'execution par des appels systèmes du programme vers l'OS.
    La libération de la mémoire est fait par le \alert{développeur}.
  \end{block}
  \pause
  Utilisé par :\begin{itemize}
    \item C/C++\dots
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{exampleblock}{exemple en C}
    \begin{minted}{C}
int *A = malloc(sizeof(int) * 10);
    \end{minted}
  \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comptage de référence}

  \begin{block}{Principe}
    Les allocations sont identiques que avec l'allocation dynamique.
    Pour chaque valeur dans la mémoire, le \alert{ramasse-miettes} compte le nombre de variables utilisant cette valeur.
    Quand plus personne n'utilise un emplacement mémoire, le \alert{ramasse-miettes} le libére.
  \end{block}
  \pause
  Utilisé par :\begin{itemize}
    \item Java,
    \item Python,
    \item Javascript
    \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Possession et emprunt}

  \begin{block}{Principe}
    On rajoute des régles pour que le \alert{compilateur} puisse déterminer quand libérer les emplacements mémoires.
  \end{block}
  \pause
  Utilisé par :\begin{itemize}
    \item Rust
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Problème lié à une mauvaise gestion de la mémoire}
  \pause
  \begin{block}{\emph{SEGFAULT}}
    Une erreur de segmentation, c'est quand on tente d'acceder à une zone non-allouée de la mémoire.
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Fuite de mémoire}
    Une fuite de mémoire correspond à une accumulation de zone mémoire allouée mais non-utilisée.
  \end{block}
\end{frame}

\section{Le cas Python}

\subsection{Les interpréteurs}

\begin{frame}
  \frametitle{Rôle de l'interpréteur}

  L'interpréteur : \begin{itemize}
    \item Transforme le code en instruction processeur,
    \item gère les appels systèmes,
    \item gère les modules,
    \item \alert{gère la mémoire}\dots
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Représentation des variables}
  
  \begin{alertblock}{Ne pas confondre}
    \begin{itemize}
      \item La variables, qui correspond au nom,
      \item la valeur, qui correspond à ce que représente le nom.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

\end{frame}

\subsection{Mutabilité}

\begin{frame}
  \frametitle{Variables non-mutables}

  Non-modifiables, correspondent à des types primitifs : \begin{itemize}
    \item nombre,
    \item chaine de charactère,
    \item tuple
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Variables mutable}

  Non-modifiables, sont composé d'autre variable.
  Elles représentent toutes les autres variables et objets.

\end{frame}

\subsection{Cycle de vie des objets}

\begin{frame}
  \frametitle{Classe Notif}
  {
  \inputminted
  [frame=lines, 
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\tiny,
  linenos]
  {python}
  {exemple/notif.py}
  }

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Déclaration}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}

    \begin{exampleblock}{Création d'un objet}

      \begin{minted}[fontsize=\tiny]{python}
import notif.Notif
var = Notif("A")
      \end{minted}

    \end{exampleblock}
    \column{0.45 \textwidth}
    \pause
    A la création d'un objet, l'interpréteur lui aloue un emplacement dans la mémoire.
    Une fois l'objet vierge créé, la méthode \mintinline{python}{__init__} est appelée pour intialiser l'objet.

    La véritable attribution de la mémoire à lieu dans \mintinline{python}{objet.__new__}.
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Destruction}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}

    \begin{exampleblock}{Nouvelle valeur pour une variable}

      \begin{minted}[fontsize=\tiny]{python}
var = Notif("B")
      \end{minted}

    \end{exampleblock}
    \column{0.45 \textwidth}
    \pause
    On crée un nouveau objet, et on le place dans la variable précedente.
    Puisque la variable ne fait plus référence à \emph{A}, le compteur de référence passe à $0$.
    \emph{A} est donc détruit.
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Réference}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}

    \begin{exampleblock}{Réference à un objet}

      \begin{minted}[fontsize=\tiny]{python}
l = [var]
var = Notif("C")
      \end{minted}

    \end{exampleblock}
    \column{0.45 \textwidth}
    Ici \emph{B} n'est pas détruit car \emph{l} y fait encore référence.
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Réference circulaire}
  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}

    \begin{exampleblock}{Double référence}

      \begin{minted}[fontsize=\tiny]{python}
var1 = Notif("O1")
var2 = Notif("O2")
l1 = [var1]
l2 = [var2]
l1.append(l2)
l2.append(l1)

del(var1)
del(var2)
del(l1)
del(l2)

import gc
gc.collect()
      \end{minted}

    \end{exampleblock}
    \column{0.45 \textwidth}
    On construit une \alert{référence circulaire} entre \emph{l1} et \emph{l2}.
    Même si cette référence circulaire n'est plus accessible, elle n'est pas libérée.

    L'appel au ramasse-miettes permet de détecter les références circulair.
  \end{columns}
\end{frame}


\section{Implémentation}

\subsection{CPython}

\begin{frame}
  \frametitle{Survol}

  C'est un interpréteur ecrit en C.
  Il est le \alert{plus utilisé}.
  L'executable pèse $30 Mo$.
  Peu performant.

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    N'est pas utilisable pour de l'informatique embarqué.
  \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{GIL}

  On utilise un mutex pour l'acces à la mémoire.
  CPython est ainsi incapable d'utiliser les multiprocesseurs.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Structure sous-jacente}

  La mémoire est gérée à plusieur échelle : \begin{itemize}
    \item Page,
    \item arène,
    \item block,
    \item \emph{struc($n_{ref}$, valeur)}
  \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Micro-Python}

\begin{frame}
  \frametitle{Survol}

  \begin{block}{But}
    Micro-python vise à permettre l'utilisation de python sur un microcontroleur.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Limitation}

  Micropython ne permet pas de faire tout ce qui est possible en python.
  Certaines manipulations liées à l'hérédité ne fonctionnent pas de la même manière.
  On ne peut pas rajouter de nouveaux attributs à un objet apres sont initialisation.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Compatibilité}

  \begin{columns}[c,onlytextwidth]
    \column{0.45 \textwidth}
      Il existe des cartes dédiées à micro-python (\emph{pyboard}).
      Il y a des portages sur d'autres cartes (ESP33, ESP8266\dots)
      \pause
    \column{0.45 \textwidth}
      \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{figures/pybv11-pinout.png}
        \caption{pyboard}
      \end{figure}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Questions? \nocite{*}
\end{frame}
